\chapter{Marco Teórico}
		
	
\section{Introducción a la Ciencia Ciudadana}
    
    El término Ciencia Ciudadana se define como la participación del público en esfuerzos organizados de investigación científica. Alrededor del mundo, cientos de miles de personas son ``científicos ciudadanos'', personas que eligen involucrarse en investigaciones científicas en su tiempo libre. \cite{louv2012citizen} Los proyectos de Ciencia Ciudadana son proyectos de investigación diseñados o adaptados para que los voluntarios cumplan un rol en él; para que lleven adelante una parte. Esta parte puede representar un beneficio para el voluntario o científico ciudadano desde el punto de vista educativo, beneficiar al proyecto de investigación o bien beneficiar a ambos.\cite{silvertown2009new} Dependiendo del tipo de proyecto de ciencia ciudadana, explicado en la sección \ref{sec:clasificacion_proyectos_cc}, la parte desarrollada por los científicos ciudadanos puede variar e incluir actividades como clasificación de información, recolección de muestras, enviar información desde aplicaciones instaladas en sus dispositivos móviles acerca de especies invasivas, informar sobre el comportamiento de las aves o la cantidad de mariposas presentes al comienzo de la primavera o cualquier otro tema generalmente relacionado a la ecología y la conservación; como así también participar en debates locales de políticas que afectan directamente el ecosistema de una determinada ciudad o zona, como puede ser el fracking, la minería y los pesticidas en la agricultura y de esta manera influir en las políticas locales respecto de cómo regular esas actividades.\cite{envCitizenScience}
    
	Algunos de estos proyectos cuentan con una larga historia de investigación como el CBC (Christmas Bird Count), vigente desde el año 1900. Otros con gran cantidad de participantes, quienes interactúan a través de foros y aplicaciones web desde la comodidad de sus hogares. Proyectos como Zooniverse o el local Galaxy Conqueror donde los participantes señalan en fotografías que ven en una aplicación web, la ocurrencia o no de determinado animal o si pueden identificar una galaxia en la imagen. Otros abarcan grandes extensiones geográficas, como puede ser en The Big Butterfly Count, donde los participantes cuentan la cantidad de mariposas que ven en su propio patio o en un parque y participan cientificos ciudadanos de todo Reino Unido. \cite{shirk2012public} 
		
	Aunque la ciencia ciudadana no es un concepto nuevo, su notoriedad es relativamente reciente. Los científicos ciudadanos o voluntarios ahora participan de proyectos relacionados con el cambio climático, las especies invasivas, la conservación de ecosistemas biológicos, el monitoreo de la calidad del agua y varios tópicos más. Esta popularidad se vio impulsada principalmente por tres factores:

\begin{itemize}
	\item {Disponibilidad Tecnológica}
	
	La disponibilidad de herramientas tecnológicas que permiten distribuir información acerca de los proyectos y también recolectar la información generada por los voluntarios. De estas herramientas, internet es la más representativa, pero la tecnología móvil está jugando un rol fundamental con la popularización de smartphones. \cite{silvertown2009new}	
	\item {Reconocimiento del Aporte de los Voluntarios por parte de los Profesionales}
	
	La participación de voluntarios en un proyecto de investigación aporta diferentes atributos que pueden ser trabajo, poder de cómputo o habilidad. \cite{cohn2008citizen}
	\item {Inclusión del Público General en Proyectos Científicos}
	
	La mejor manera para que el común de la gente entienda y se involucre en proyectos científicos es siendo parte de ellos. \cite{silvertown2009new}
\end{itemize} 

	En ciencias como pueden ser la arqueología, la astronomía o las ciencias naturales, la capacidad de observación es a veces más importante que el equipamiento costoso. Los voluntarios o científicos ciudadanos realizan actividades como parte de un proyecto científico que está especialmente diseñado o bien fue adaptado para que cumplan un rol, ya sea para fines educativos de los mismos voluntarios o para beneficio del proyecto. En los mejores ejemplos de proyectos de ciencia ciudadana, se benefician ambos: los voluntarios y el proyecto.\cite{silvertown2009new}


\section{Clasificación de los Proyectos de Ciencia Ciudadana} \label{sec:clasificacion_proyectos_cc}
	
	Tomando como referencia el artículo "From Conservation to Crowdsourcing: A Typology of Citizen Science" los proyectos de Ciencia Ciudadana pueden clasificarse en cinco tipos diferentes según sus características particulares:

\begin{itemize}
	\item {Acción}
		
		Los proyectos clasificados en esta categoría no son planificados o iniciados por científicos, sino más bien por los ciudadanos, y generalmente requieren un compromiso a lo largo del tiempo en los problemas ambientales locales por lo cual las actividades científicas están orientadas al ambiente físico. 
		
		Estos proyectos solicitan la colaboración de científicos como asesores o consultores, y no como organizadores. Los datos o resultados obtenidos no persiguen un fin académico, sino más bien buscan fundamentar con evidencia la toma de acciones sobre alguna situación. 
	\item {Conservación} 
	
	Al igual que los proyectos de Acción, los proyectos de Conservación son fuertemente regionales, y las actividades de los voluntarios están enfocadas mayormente en la recolección de información. La mayoría de los proyectos de investigación tienen contenido o fines educativos. También tienden a ser de alcance regional, como lo reflejan sus desafíos y metas.
	
	Estos proyectos buscan generar información principalmente como fuente para la toma de decisiones relacionadas al manejo de recursos, y la promoción de la administración y reconocimiento del voluntariado. También prestan especial atención a la generación de información científicamente válida. Son esfuerzos de monitoreo a largo plazo y generalmente no tienen problemas de sustentabilidad, ya que son subvencionadas por fondos públicos o reciben ingresos de agencias que son las que nuclean los proyectos o son las interesadas en sus resultados.
	
	\item {Investigación o Recolección} 
	
	Los proyectos de investigación concentran su atención en investigaciones científicas cuyos objetivos requieren la recolección de información del medio físico. Este tipo de proyectos es el que mejor encaja en la definición de Ciencia Ciudadana. Y aunque los objetivos de educación no son los principales de estos proyectos, forman parte de ellos como material de capacitación o incluyendo protocolos de recolección que alientan el aprendizaje al aire libre. El alcance varía de regional a internacional, y puede lograr participación masiva de hasta decenas de miles de voluntarios y obtener de ellos millones de observaciones anuales. La mayoría de estos proyectos están enfocados (pero no limitados a) la investigación biológica, medioambiental o meteorológica, por dar algunos ejemplos. 
	
	Una de las principales preocupaciones de este tipo de proyectos es generar resultados científicamente válidos, ya que son concebidos para generar conocimiento formal y son mayormente organizados por científicos. El cuidadoso diseño del proyecto y de las tareas son los que permiten lograr resultados válidos. También utilizan toda una serie de metodologías que permiten la validación de la información generada. Los voluntarios pueden estar dispersos geográficamente y esto es un recurso valioso ya que este tipo de proyectos intenta muchas veces registrar la distribución geográfica de determinadas especies o la ocurrencia de fenómenos naturales. 
	
	\item {Virtual} 
	
	En los proyectos de ciencia ciudadana denominados Virtuales todas las actividades son mediante tecnologías de la información y la comunicación, sin la intervención de elementos del entorno físico.
	
	Los proyectos que cumplen las condiciones para ser clasificados como virtuales provienen de la astronomía, la paleontología y la proteómica, que es una rama de la microbiología que estudia la estructura de las proteínas. Algunos proyectos de psicología podrían clasificar, pero no lo hacen porque los voluntarios colaboran como sujetos de pruebas, y esto no es formalmente considerado como colaboración en la investigación. 
	
	Galaxy Zoo es un ejemplo de proyecto virtual de ciencia ciudadana. Desde hace más de diez años los voluntarios que colaboran con el proyecto clasifican galaxias en fotografías. Responden una serie de preguntas respecto de la foto que están observando, y de esta manera los científicos encargados del proyecto obtienen una primera clasificación, que se construye en base a las observaciones de varios voluntarios de manera independiente. \cite{GalaxyZoo} 
	
	Al igual que en los proyectos de recolección anteriormente mencionados, los proyectos virtuales encuentran dificultades a la hora de conseguir resultados válidos en términos científicos. Estos resultados se obtienen mediante el desarrollo cuidadoso de las actividades. Como la participación es mayormente virtual, poder mantener a los voluntarios comprometidos con el proyecto es un desafío. Por eso muchas veces estos proyectos incluyen técnicas de gamificación, de competencia amigable entre participantes o de valoración de la contribución hecha por el voluntario (feedback).
	 
	\item {Educación} 
	
	Los proyectos de ciencia ciudadana pertenecientes a esta categoría son aquellos cuyo principal objetivo es educar a los participantes. Los participantes de estos proyectos aportan recursos educativos informales; mientras los proyectos ofrecen material educativo formal. También, las actividades están pensadas para que el participante vaya acumulando conocimientos.
	
	Un ejemplo de este tipo de proyectos es Fossil Finders, que centra la investigación en el análisis de fósiles del Devónico (período de la era Paleozóica) proveyendo de materiales de estudio a estudiantes y profesores de escuelas secundarias. Los estudiantes van a identificar y medir fósiles en muestras de rocas enviadas a sus aulas. Luego ingresarán los datos obtenidos en una base de datos online, y podrán comparar sus datos con los de otras escuelas participantes. Con ello van a tener la oportunidad de involucrarse con métodos de investigación reales y de asistir a los investigadores del Instituto de Investigación Paleontológica a reconstruir el pasado geológico de Nueva York. \cite{FossilFinders}

	La mayoría de estos proyectos persiguen un fin educativo, el aprendizaje y el desarrollo de habilidades científicas. Por ello incluyen actividades de análisis de datos o muestras, brindando la posibilidad de desarrollar pensamiento crítico. 
	\end{itemize} 
	
	Los proyectos de Ciencia Ciudadana buscan resultados que generalmente caen en tres grandes categorías: resultados que sirven a la investigación; resultados que le sirven a los participantes como pueden ser adquirir nuevas habilidades o conocimientos y/o resultados que tienen que ver con sistemas socio-ecológicos, como es influenciar políticas, construir bases para la toma de decisiones en una comunidad o participar de acciones para la conservación del medio ambiente. \cite{shirk2012public}

\section{Proyectos de Recolección}	 
	Los proyectos de Ciencia Ciudadana englobados en esta sección de la clasificación propuesta en la seccion 2.2 se caracterizan por necesitar la recolección de muestras del medio físico.
	
	Hay tres puntos en los que se debe enfatizar para que los voluntarios pueden recolectar y enviar información confiable: proveer información clara acerca de los protocolos de recolección, proveer formularios para el ingreso de datos que sean lo más lógicos y simples posibles y por último brindar soporte para que los participantes entiendan cómo seguir los protocolos y cómo enviar la información.\cite{bonney2009citizen}

\begin{itemize}
	\item {Protocolos}	
			
			Los datos que se obtienen en proyectos de Ciencia Ciudadana son recolectados mediante protocolos que especifican dónde, cuándo y cómo esos datos deben ser recolectados. Los protocolos deben definir un diseño formal o un plan de acción que permita combinar las muestras que fueron tomadas por múltiples participantes en diferentes ubicaciones para su posterior análisis. Los protocolos utilizados en proyectos de ciencia ciudadana deben ser fáciles de ejecutar, deben poder ser explicados de manera simple y directa, y deben ser desafiantes para los voluntarios.		
		
	\item {Formularios de ingreso de Datos}	
			
			En conjunto con un protocolo de recolección bien diseñado están los formularios de ingreso de datos. Los formularios en los que los usuarios ingresan sus observaciones deben ser fáciles de entender y completar. 
			Es recomendable definir límites en el rango de datos que los formularios recogen para simplificar su posterior análisis. Por ejemplo, si la respuesta esperada a la pregunta 'Cuántos árboles cuenta en una cuadra' debería ser un número entre cero y 15 una respuesta como 150 podría indicar un error de tipeo. Entonces, es aconsejable pedirle al usuario que reporta que chequee si la información ingresada es correcta. De esta manera, los usuarios pueden revisar sus respuestas cvuando están fuera de los rangos establecidos. Aun así, suponiendo que el usuario indique un respuesta de esas características, es decir, una respuesta que se salga de los límites esperados; ese formulario debería guardarse con alguna marca que permita identificarlo para que los responsables del proyecto puedan analizarlo con más detalle y ver si se debe a un cambio en el entorno que está siendo observado o si es realmente un error de ingreso de datos del usuario.
			
	\item {Material Educativo}
		
		Los participantes deben ser provistos de material educativo para entender y seguir de manera satisfactoria los protocolos del proyecto. El material educativo puede incluir guías de identificación, posters, manuales, videos, podcasts, listas de correo y FAQ para que los participantes puedan consultar e incluso participar en foros y discusiones acerca del relevamiento que están haciendo o de cómo se espera que completen los formularios provistos. \cite{bonney2009citizen}
		
		
\end{itemize} 

\section{El método científico}
     La ciencia investiga fenómenos de todo tipo, desde fenómenos físicos o biológicos hasta psicológicos o emocionales. Los científicos estudian desde la formación del universo hasta los estadios del desarrollo del intelecto y las emociones humanas o los patrones migratorios de las mariposas. La ciencia es el estudio de casi todo; el estudio de por qué ocurre determinada cosa que es el objeto de estudio. En su nivel más general, la ciencia puede definirse como el estudio de las razones por las cuales las cosas suceden de la manera en que suceden.

El método científico es un simple proceso de tres pasos mediante el cual los científicos investigan el por que de la ocurrencia de un evento o suceso. Empieza con la observación en detalle de algún aspecto del objeto o cosa que es tema de estudio. En cuanto se observa algo que no puede entenderse claramente se elabora una especulación que puede ayudar a explicarlo y luego se busca una manera de probar que esa especulación es acertada. 

\begin{itemize}
	\item {Observación}
	
	Antes de que se pueda pensar en una explicación para algo que se investiga, se debe tener conocimientos acerca de los hechos que rodean el fenómeno investigado. Atenerse a los hechos ayuda a revelar la necesidad de encontrar una explicación y aporta indicios acerca de qué es lo que puede estar sucediendo.

	\item {Especulación}
	
	Especular es buscar una posible explicación que explique el cómo o cuándo sucede la cosa en estudio. Cuando algo todavía no tiene una explicación probada, la especulación puede no resultar clara. 
	
	\item {Prueba}
		- Para probar una especulación, es decir, una posible explicación para el objeto o cosa en estudio lo que se hace en primer lugar es buscar algo que ocurra si las circunstancias son apropiadas y la especulación está en lo correcto. Luego se lleva adelante un experimento diseñado para probar que el resultado es el esperado bajo las circunstancias propuestas. Si los resultados del experimento son los previsibles bajo la especulación propuesta, entonces hay buenos motivos para creer que la especulación es la explicación correcta. En cambio si falla se tiene una razón posible para que la explicación no sea la correcta, es decir, que la explicación puede ser equivocada y puede haber buenas razones para modificar la explicación propuesta inicialmente y volver a probar \cite{carey2011beginner}

\end{itemize} 

\section{Protocolo de recolección de muestras en proyectos de ciencia ciudadana}

	Los científicos ciudadanos son capaces de ayudar a monitorear plantas y animales en su estado natural, así como otros indicadores como pueden ser alcalinidad del agua o contaminación del aire. La mayoría de los científicos ciudadanos son voluntarios que se involucran en proyectos de investigación, generalmente relacionados con la ecología, porque disfrutan estar al aire libre o porque les preocupan los problemas ambientales y quieren hacer algo al respecto. Generalmente no participan del análisis de la información recolectada, pero son imprescindibles a la hora de la recolección de información en la que los estudios luego se basan. La inclusión de científicos ciudadanos también habilita que la recolección de la información sea en un espacio geográfico amplio o durante períodos de tiempo más extensos que los que permitiría un proyecto de investigación que no incluya ciencia ciudadana.
	
	Si se explica claramente a los científicos ciudadanos qué es lo que deben hacer y cómo deben hacerlo, pueden aprender a usar equipo, leer resultados y recolectar información (o muestras) precisas, confiables y utilizables iguales a las que recolectan los asistentes de campo especializados. Nada de lo hace un científico es tan difícil que no pueda ser hecho por un científico ciudadano si está bien explicado y entrenado. Los científicos que diseñan proyectos de investigación que incluyen ciencia ciudadana deben escribir protocolos que tengan en cuenta a los científicos ciudadanos. Estos protocolos deben limitar lo que se le solicita hacer a los científicos ciudadanos. Es más sencillo solicitar que identifique la ocurrencia o no de 5 o 10 tipos de plantas fácilmente identificables, que solicitar que identifiquen todas las especies de plantas en un área determinada. El material bibliográfico y la ayuda en el sitio también ayudan a los científicos ciudadanos a la hora de recolectar las muestras.\cite{cohn2008citizen} Cuando se diseña un protocolo de recolección puede probarse con un grupo más reducido de científicos ciudadanos o con participantes de otros proyectos, y detectar si la información brindada es clara y sencilla, o si es demasiado compleja o confusa. En ese caso los protocolos de recolección se pueden simplificar, clarificar o incluso modificar hasta que los participantes puedan seguirlos sin inconvenientes. Si se detecta que predomina el informe de los datos positivos (ocurrencia del evento o cosa observada) y los datos negativos también son importantes para el proyecto (no-ocurrencia del evento o cosa observada), este debe estar en material educativo o en el protocolo de recolección de la muestra para que los participantes entiendan que también debe ser informado.\cite{bonney2009citizen}
	
	
\section{Ciencia ciudadana y dispositivos móviles}

	Los dispositivos móviles, en particular los teléfonos celulares se convirtieron en elementos cotidianos. Todos los días vemos usuarios de diferentes ámbitos y edades utilizando sus dispositivos para realizar todo tipo de actividades que van desde participar en redes sociales, organizar sus actividades laborales, realizar trámites y compras, consultar saldos bancarios, etc. Los teléfonos celulares cada vez tienen más presencia entre los usuarios. 
	
	Según el INDEC, hasta fines del 2018, 84 de cada 100 argentinos emplea un teléfono celular \cite{INDEC} y según el reporte Mercado Celular Argentino 2019 elaborado por Carrier y Asociados hay 34 millones de celulares en uso en el país. De esta cantidad se observa que un 6\% de los smartphones que hay en funcionamiento en este momento es algún modelo de iPhone, el 93\% pertenece a las marcas que utilizan Android y un 1\% de otras marcas que utilizan otros sistemas operativos (como Windows Phone, Symbian, BlackBerry, etc). En números absolutos, de los 34 millones de celulares en uso que hay en el país, 2.100.000 son iPhone y 31.620.000 tienen sistema operativo Android. \cite{carrier}	
		
	Esta proliferación de tecnologías móviles está enriqueciendo los ambientes urbanos en lo relacionado a sensing, proveyendo herramientas para recolectar datos y creando oportunidades para que cualquier persona interesada pueda involucrarse en actividades científicas. Entre otras cosas, los dispositivos móviles son ideales como soporte para permitir la recolección espontánea de información. \cite{kim2013sensr}
	
	Las nuevas tecnologías influencian el proceso de investigación científica permitiendo el envío de la información recolectada, optimizando su manejo, automatizando el control de la calidad de la misma y acelerando los tiempos de comunicación. De esta manera, las nuevas tecnologías (entre ellas los dispositivos móviles) y las habilidades relacionadas con las mismas resultan atractivas para un conjunto diverso de participantes, teniendo como desventaja que pueden llegar a marginar a aquellos que no pueden o no se sienten a gusto utilizandolas. \cite{newman2012future}
